Klimainitiative städtische Abwasserentsorgung Kapstadt

Im Rahmen des Vorhabens Klimainitiative städtische Abwasserentsorgung sollen in der Stadt Kapstadt Maßnahmen zur Rehabilitierung und Erweiterung verschiedener Kläranlagen finanziert werden. Kapstadt verfügt mit aktuell etwa 4 Mio. Einwohnern über insgesamt 26 Abwasserbehandlungsanlagen, die teils extrem energieineffizient arbeiten und zudem an ihre Kapazitätsgrenzen stoßen. Aus diesem Grund plant die Stadt Investitionen zur Modernisierung und Erweiterung einzelner Kläranlagen.

Die Modernisierung der Kläranlagen, von denen viele in den 1950/60er Jahren gebaut wurden, wird durch den Ersatz von veraltetem Equipment in besonderem Maße zur Steigerung der Energieeffizienz beitragen. Die Erhöhung der Reinigungsleistung der Anlagen wird weiterhin dazu führen, dass negative Umweltwirkungen durch ungeklärtes Abwasser oder Klärschlamm in der Küstenstadt vermieden werden. Gleichzeitig wird durch die geplanten Maßnahmen die Verfügbarkeit von gereinigtem Wasser zur Wiederverwendung in Landwirtschaft und Industrie bis hin zu Trinkwasser erhöht, und damit ein Beitrag zur Versorgungssicherheit im Kontext des Klimawandels und den dadurch immer öfter auftretenden extremen Dürreperioden in der Region geleistet.

Ziel des FZ-Projekts ist es, die Klimaeffizienz der Abwasserreinigung der Stadt Kapstadt zu verbessern, die Reinigungsleistung der Anlagen zu steigern und die Verfügbarkeit von gereinigtem Brauchwasser zu erhöhen (FZ-Modulziel). Die FZ-Maßnahme leistet damit einen Beitrag zur Minderung von THG-Emissionen in Südafrika und zur Anpassung des städtischen Wasser- und Abwassersektors an den Klimawandel (übergeordnetes entwicklungspolitisches Ziel).

Zielgruppe sind die Bewohner Kapstadts, die von einer verbesserten Wasserver- und Abwasserentsorgung profitieren. Neben privaten Haushalten werden außerdem auch die Landwirtschaft, die Industrie sowie die Tourismusbranche Vorteile aus dem Vorhaben ziehen.

Land / Region / Institution Südafrika Nummer 37317 Schwerpunkt Wasser und Abfall Sektor 14022 - Sanitärversorgung und Abwassermanagement -g USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Entwicklungskredit Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 85,7 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner CITY OF CAPE TOWN CIVIC CENTER Zuständige Abteilung Südliches Afrika
